\paragraph{}Neste trabalho foi implementado um novo método de estimação de alturas de ondas do mar utilizando técnicas de processamento de imagens. A biblioteca de processamento gráfico OpenCV foi utilizada para facilitar a implementação do algoritmo e agilizar o desenvolvimento. Também foi apresentado um aparato de hardware utilizado para realizar a captura dos dados.

%Dificuldades
\paragraph{}As principais dificuldades deste projeto estavam relacionados a segmentação das ondas, a variação da iluminação sobre a imagem e a identificação da onda em si. A utilização de \textit{timestacks} ao invés de processar os \textit{frames} individuais do vídeo se mostrou fundamental para facilitar a segmentação, pois reduziu drasticamente a quantidade de ruído presente na imagem, facilitando a identificação do que é uma onda e o que é o restante do mar. O \textit{timestack} também foi uma peça importante para reduzir o volume de dados que é processado, da ordem de centenas de megabytes para dezenas de kilobytes. A variação da iluminação se mostrou um desafio, em alguns casos impossibilitando completamente a aplicação do algoritmo, apesar da aplicação da equalização da imagem como tentativa de remediar o seu efeito. Por último a identificação da onda através da determinação do seu ponto máximo e mínimo apresentou dificuldades, sofrendo interferência de agentes externos e introduzindo assim erros na estimação da altura da onda. Entretanto, os dados experimentais mostraram que apesar dos problemas conhecidos, as estimativas médias feitas pelo algoritmo estão dentro dos valores esperados quando comparadas com medidas manuais para um mesmo conjunto de dados.

%Trabalhos futuros
\paragraph{}Como trabalho futuro planeja-se implementar a técnica de compatibilização de histograma (\textit{histogram matching}) como possível solução para o problema de iluminação. Este método tem como objetivo alterar a distribuição de um histograma para algum formato desejado. A técnica utilizada neste projeto, equalização de histograma, é um caso específico da compatibilização de histograma onde o formato desejado é uma linha horizontal.

\paragraph{}Outro trabalho futuro é a identificação e remoção da faixa de areia da imagem, de forma análoga a identificação e remoção do céu realizada no pré-processamento. Entretanto, a faixa de areia é mais difícil de identificar que o céu, por não possuir uma linha divisória bem definida como a linha do horizonte. A sua remoção seria importante para minimizar a interferência de banhistas na imagem como discutido no Capítulo 5.

\paragraph{}Um terceiro trabalho futuro é alterar o método de remoção do céu. Durante do desenvolvimento do trabalho percebeu-se que a faixa de \textit{pixels} pretos gerada pela remoção do céu interfere com o limiar calculado pelo método de Otsu durante \textit{thresholding}, sendo uma possível solução realizar um corte na imagem, eliminando completamente os \textit{pixels} do céu e reduzindo assim a altura da imagem. Entretanto, o menor valor de altura altera os valores encontrados para o ponto mínimo e máximo das ondas, impactanto a conversão de altura em \textit{pixels} para a altura real. Para corrigir este problema é necessário encontrar uma forma de converter os pontos encontrados na imagem reduzida para o seu equivalente em uma imagem com a altura original do vídeo capturado.

\paragraph{}Um último possível trabalho futuro é a pesquisa e o desenvolvimento de um \textit{hardware} autônomo, resistente às condições climáticas de uma praia. O \textit{hardware} utilizado para a aquisição dos dados deste projeto serviu apenas em caráter provisório, sendo exposto apenas temporariamente ao ambiente da praia. Um \textit{hardware} permanente deve ser capaz de suportar a exposição a maresia, sol e chuva sem prejudicar o seu funcionamento. Além disso, ele não deve depender de fontes de energia externas, operando preferencialmente com energia solar e baterias.